## Логическое копирование.  
  
Логическое резервирование - набор команда SQL, восстанавливающих кластер (или БД, или отдельную таблицу) с нуля. Для такого восстановления не требуется двоичная совместимость. Из минусов: невыская скорость восстановления и восстановление только на момент создания резервной копии.  
Копия таблицы. Чтобы скопировать содержимое одной таблицы, нужно воспользоваться командой `COPY` или `\copy`. Эта команда позволяет записать таблицу в файл, на консоль, на вход программе. При этом можно указать ряд параметров, например разделитель, текстовое представление NULL, формат.
Синтаксис команд следующий: 
```
=# COPY таблица TO 'файл';
или
=# COPY таблица FROM 'файл';
```
При восстановлении строки добавляются к имеющимся в таблице.  
  
Клиентский вариант программы:
```
\copy таблица to 'файл';
или 
\copy таблица from 'файл';
```
  
## Копия базы данных.  
  
Для создания копии БД используется утилита pg_dump. Если не указать имя файла, то результат выведется на консоль. А результатом является скрипт для psql, который содержит команды для создания объектов и данных. Дополнительными ключами можно ограничить набор объектов. Восстанавливать базу нужно из шаблона template0. Кроме того pg_dump не резервирует роли и табличные простарнства. После восстановления следует выполнить ANALYZE. Синтаксис:
```
pg_dump -d база -f файл
или
psql -f файл
```
  
Форматы выгрузки данных.  
По умолчанию используется формат *plain* - простые команды для psql.  
Формат *custom* создает резервную копию в специальном формате, который содержит не только объекты, но и оглавние. Это позволяет выбирать объекты для восстановления не при создании копии, а непосредственно при восстановлении. Файл формата *custom* по умолчанию сжат.  
Формат *directory*. В этом случае будет создан каталог, который содержит объекты и оглавление. По умолчанию объекты внутри каталога будут сжаты. Преимущество этого формата, что копия может создаваться в несколько потоков (количество указывается в ключе -j, --jobs). Согласованность данных обеспечивается общим снимком данных.  
Восстановление данных. Для восстановление понадобится утилита pg_restore. Она читает файл и преобразует его в команды psql. Если не указать явно имя БД, то команды будут выведены на консоль. Чтобы восстановить только часть объектов, можно посмотреть их список с ключем --list, отредактировать этот список вручную, и передать изменненый список на вход pg_restore --use-list.  
  
## Копия кластера баз данных.  
  
Чтобы создать копию всего кластера, включая роли и табличные пространства, можно воспользоваться утилитой pg_dumpall. Польскольку утилите требуется доступ ко всем объектам БД, имеется смысл запускать её от имени суперпользователя. Она по очереди подключается к каждой БД кластера и выгружает информацию с помощью pg_dump. Результатом работы является скрипт для pgsql. Утилитиа не поддерживает паралелльную работу. Чтобы обойти это ограничение можно воспользоваться ключём --globals-only и выгрузить только общие объекты кластера, а pg_dump параллельно выгрузить все остальные объекты.  
  
Примеры `COPY`:  
Вывод в stdout с настройкой отображение null и разделителя:
```
α=> COPY t TO stdout WITH (NULL '<NULL>', DELIMITER ',');
1,Привет\, мир!
2,
3,<NULL>
```
Копи в таблицу из stdin, по аналогии из файла:
```
α=> COPY t FROM stdin;
1	Привет, мир!
2	
3	\N
\.
```
  
Примеры pg_dump:  
Копия БД в файл:
```
pg_dump mydb > db.sql
```
Переливание БД сразу на другой сервер (бд на другом сервере нужно создать):
```
pg_dump --table=t -d db1 | psql -p 5433 -d db2
```
Полезные ключи:
- -O, --no-owner - не генерировать команды для установки владельца объектов.
- -x, --no-acl - не генерировать команды для установки привилегий.
- -s, --schema-only - выгрузить только определения объектов без данных.
- -a, --data-only - выгрузить только данные, без создания объектов.
- -c, --clean - генерировать команды DROP для создаваемых объектов.
- -C, --create - генерировать команды создания БД и подключения к ней.
- -n, --schema - шаблон для имен схем. Включить в копию только это.
- -t, --table - шаблон для имен таблиц.
- -N, --exclude-schema - шаблон для имен схем. Включить в копию все кроме этого
- -T, --exclude-table - шаблон для имен таблиц.

Примеры pg_dump в формате custom:  
Создание копии ф этом формате:
```
pg_dump --format=custom -d db1 -f /home/student/db1.custom
```
Восстановление отдельной таблицы в БД, которую надо создать:
```
pg_restore --table=t -p 5433 -d db2 /home/student/db1.custom
```
Восстановление БД с автоматическим созданием БД в новом кластере:
```
pg_restore --create -p 5433 -d postgres /home/student/db1.custom
```
Просмотр оглавления:
```
pg_restore --list /home/student/db1.custom
```
Этот список можно записать в файл, отредактировать и использовать его для восстановление с ключем --use-list.  
Примеры pg_dump в формате directory:
```
pg_dump --format=directory --jobs=2 -d db1 -f /home/student/db1.directory
```
Восстановление из копии:
```
pg_restore --clean --create --jobs=2 -p 5433 -d postgres /home/student/db1.directory
```
Пример pg_dumpall:  
Создание копии:
```
pg_dumpall --clean -U postgres -f /home/student/alpha.sql
```
Восстановление из копии:
```
psql -p 5433 -U postgres -f alpha.sql
```
  
## Физическая резервная копия.  
  
Физическая копия это копирование всех файлов, относящихся к кластеру БД, то есть создание полной двоичной копии. Из такой копии можно восстановить систему только на совместимой платформе и только на той же основной версии PostgreSQL.  
Холодное резервирование. Его смысл в том, чтобы скопировать ФС на тот момент, когда данные согласованы.  
Есть два способа:
 - Нормальна остановка сервера и копирование PGDATA. Требует остановки, но быстро стартует и все данные сохранятся.
 - Снимок файловой системы. Не требует остановки, требует ФС с возможностью снапшотов. Попадут не все данные, из кеша не попадут. Можно написать скрипт, который сначала сбрасывает кеш, а потом делает снапшот.  
   
Горячее резервирование. Для реализации такого резервирования используется низкоуровневое API. Также этот API использует стандартная утилита pg_basebackup. Смысл в том, что используется слот репликации, который посылает поток журнальных записей. Это процесс обслуживается wal_sender. Число одновременно работающих wal_sender регулируется параметром max_wal_senders. Уровень журнала должен быть replica или logical. Чтобы клиент мог подключаться к серверу по протоколу репликации, это нужно явно указать в pg_hba.conf.  
Слот репликации. Это серверный объект для получения журнальных записей. Число слотов ограничено параметром max_replication_slots. Мониторинг состояния в представлении pg_replication_slots.  
Для выполнения копирования утилита pg_basebackup использует два подключения по протоколу репликации, одно для передачи данных и второе для передачи журнальных записей. Поэтому для использования этой утилиты параметр max_wal_senders должен быть не меньше 2.  
Есть два способа использования этой утилиты: 
 - Немедленное развертывание нового экземпляра (ключ --format=plain). копирует файлы и каталоги кластера в указанный каталог, копирует ТП по тем же абсолютным путям, но можно сопоставить другие пути (--tablespace-mapping). Этот формат используется по умолчанию. Запуск с таким параметром только на удаленном сервере. 
 - Резервная копия для последующего использования (ключи --format=tar, --gzip, --compress=0..9 для сжатия). Удаленнный или локальный запуск. Помещает PGDATA в base.tar, файлы журнала в pg_wal.tar, помещает каждое ТП в отдельный файл OID.tar. Пути могут быть изменены в tablespace_map.  
  
Низкоуровневый взгляд. Общий алгоритм изготовления резервной копии на низком уровне одинаков для всех средств:
1. Надо сообщить серверу, что начинается резервное копирование. Сначала устанавливается параметр full_page_writes. Затем выполняется чекпоинт (fast или обычный). pg_start_backup
2. После прохождения чекпоинта можно копировать файлы любым удобным способом.
3. После того, как все скопировано, нужно сообщить серверу, что бекап завершен. pg_stop_backup
4. Надо обеспечить попадание в бекап всех wal файлов, сгенерированных с начала копирования и до его окончания.  
  
Примеры pg_basebackup:
Копирование в plain формате.
```
pg_basebackup -U postgres --pgdata=/var/lib/postgresql/10/beta
```
Чтобы чекпоинт был быстрый, используем ключ `--checkpoint=fast`.  
Можно стартовать сервер.  
  
## Архив журнала предзаписи.
  
Непрерывная архивация. Файлы журнала архивируются по мере заполнения. Этим занимается процесс archiver, который стартует при включении параметра archive_mode=on. Для копирования определяется определенная команда shell, в параметре archive_command. Она вызывается при заполнении очередного сегмента WAL. Она должна обязательно возвращать 0 в echo $?. При ненулевом статусе элементы wal не будут удалятся, а сервер будет пробовать команду, пока не получит echo $? 0. Параметр archive_timeout позволяет указать максимальное время переключение на новый сегмент WAL. archive_command - команда ОС, которая архивирует сегмент WAL. Вхождение %p заменяется путем архивируемого файла. Вхождение %f заменяется только его именем.  
  
Потоковый архив. Для этого варианта архивирования используется утилита pg_receivewal. Утилита запускается на отдельнолм сервере и подключается к серверу с параметрами, указанными в ключах. Утилита использует слот репликации.  
  
Восстановление. Если используем pg_basebackup, то можно не загружать журналы WAL (--wal-method=none). Этот процесс немного усложняется, относительно архивирования. Этим процессом управляют три файла: 
 - tablespace_map - создается при создании бекапа и содержит пути для ТП. 
 - backup_label - содержит название, время создания и название сегмента WAL и позицию в нем, с которой надо начинать восстановление.
 - recovery.conf - создается вручную. Его формат соответствует другим конфигурационным файлам, в нем можно указать команду восстановления restore_command, целевую точку и некоторую другую информацию. Если этот файл не создан, то с точки зрения системы, происходит восстановление после сбоя. Если создан, то она понимает, что происходит управляемое пользователем восстановление из бекапа.  
После того, как восстановление завершено, процесс startup завершается, postmaster запускает другие процессы и службы. Файл recovery.conf переименовывается в recovery.done, если все хорошо.  
  
Настройки recovery.conf. В минимальном варианте в файле конфигурации достаточно параметра restore_command, который определяет команду, обратную команде копирования. Она должна скопировать файл в обратном направлении и вернуть echo $? 0. В таком варианте базы будут восстановлены максимально близко к моменту сбоя. Однако процесс восстановления можно оставить в другой момент, указав целевую точку.  
Параметр recovery_target='immediate' остановит восстановление, как только будет достигнута согласованность.  
Параметр recovery_target_name='имя' позволяет указывать именованую точку восстановления, созданную ранее с помощью функции pg_create_restore_point(). Это полезно, если заранее знать, что может потребоваться восстановление.
Параметр recovery_target_time='время' позволяет указать произвольное время (timestamp).
Параметр recovety_target_xid='xid' произвольную транзакцию.
Параметр recovery_target_inclusive=on|off включить или исключить саму указанную точку.  
  
Ветви времени. В PG есть ветви времени. Это когда можно откатиться к какой-то ветви времени и продолжить работу с ней. Параметр, который отвечает за это - recovery_target_timeline. Информация о ветвях времени есть в журнале pg_wal/N.history.  
  
Примеры непрерывной архивации:
Включаем архивацию и устанавливаем команду:
```
student$ psql -U postgres -c "ALTER SYSTEM SET archive_mode = on"
ALTER SYSTEM
student$ psql -U postgres -c "ALTER SYSTEM SET archive_command = 'test ! -f /var/lib/postgresql/archive/%f && cp %p /var/lib/postgresql/archive/%f'"
ALTER SYSTEM
```
Нужен рестарт:
```
sudo pg_ctlcluster 10 alpha restart
```
Проверяем работу:
Создадим таблицу с данными и проверим, какой сегмент вал сейчас используется:
```
SELECT pg_walfile_name(pg_current_wal_lsn());
     pg_walfile_name      
--------------------------
 000000010000000000000003
(1 row)
```
Принудительно переключаем сегмент:
```
psql -U postgres -c "SELECT pg_switch_wal()"
 pg_switch_wal 
---------------
 0/3026220
(1 row)
```
Примеры базовой резервной копии:  
Копия без WAL:
```
postgres$ pg_basebackup -U student --wal-method=none --pgdata=/var/lib/postgresql/10/beta
NOTICE:  pg_stop_backup complete, all required WAL segments have been archived
```
Сгенерированый файл метки:
```
postgres$ cat /var/lib/postgresql/10/beta/backup_label
START WAL LOCATION: 0/5000024 (file 000000010000000000000005)
CHECKPOINT LOCATION: 0/5000058
BACKUP METHOD: streamed
BACKUP FROM: master
START TIME: 2018-06-13 19:58:59 MSK
LABEL: pg_basebackup base backup
```
Главная инфа - указание начальной точки восстановления (START WAL LOCATION).  
Сменим порт серверу и перенаправим арзивирование в другую директорию:
```
postgres$ echo 'port = 5433' >> /var/lib/postgresql/10/beta/postgresql.auto.conf

postgres$ sed -i 's/\/archive/\/archive_beta/g' /var/lib/postgresql/10/beta/postgresql.auto.conf

postgres$ cat /var/lib/postgresql/10/beta/postgresql.auto.conf
# Do not edit this file manually!
# It will be overwritten by the ALTER SYSTEM command.
archive_mode = 'on'
archive_command = 'test ! -f /var/lib/postgresql/archive_beta/%f && cp %p /var/lib/postgresql/archive_beta/%f'
port = 5433
```
Создадим простой recovery.conf:
```
postgres$ echo "restore_command = 'cp /var/lib/postgresql/archive/%f %p'" >/var/lib/postgresql/10/beta/recovery.conf
```
Запускаем сервер, recovery.conf переименовался в recovery.done и проверяем, что в таблице:
```
student$ sudo pg_ctlcluster 10 beta start

postgres$ ls -l /var/lib/postgresql/10/beta/recovery.*
-rw-r--r-- 1 postgres postgres 57 июн 13 19:59 /var/lib/postgresql/10/beta/recovery.done

student$ psql -p 5433 -d backup_archive
β=> SELECT * FROM t;
          s           
----------------------
 Привет, мир!
 Доброе утро, страна!
(2 rows)
```
В каталоге pg_wal появилась информация о ветвлении:
```
postgres$ ls -l /var/lib/postgresql/10/beta/pg_wal/00000002.history
-rw------- 1 postgres postgres 41 июн 13 19:59 /var/lib/postgresql/10/beta/pg_wal/00000002.history
```
